# Водород
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Fuel](ps.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---



## Перекись водорода
> <small>**Пероксид водорода** — русскоязычный термин. **Hydrogen peroxide** — англоязычный эквивалент.</small>

**Перокси́д водоро́да** *(перекись водорода)*, H₂O₂ — простейший представитель пероксидов. Бесцветная жидкость с 「металлическим」 вкусом, неограниченно растворимая в воде, спирте и эфире. Концентрированные водные растворы взрывоопасны. Хороший растворитель.


|**Characteristic**|**[Value](si.md) (incl. [comparison](matc.md))**|
|:--|:--|
|**Space sector**|Widely used. Применяется как ракетное топливо — окислитель или однокомпонентное (с разложением на катализаторе), в т.ч. для привода [турбонасосных агрегатов](turbopump.md). Является одним из двух (второй — [Гидразин](hydrazine.md)) однокомпонентных топлив, не считая газов, в космической технике.<br> ・В качестве **однокомпонентного топлива** применяется 70 ‑ 99 % раствор H₂O₂, который подаётся на катализатор (обычно, серебро или платина), разлагается на кислород и перегретый пар с температурой 500 ‑ 1 000 ℃ и с [удельным импульсом](ps.md) 161 ‑ 210 с.<br> ・В качестве **двухкомпонентного топлива** H₂O₂ применяется в качестве окислителя. Удельный импульс может достигать 350 s и выше (наибольший экспериментальный Isp в 365 s был достигнут на связке *перекись водорода + пентаборан*).|
|**Химические<br>св‑ва**|・Хим. формула — H₂O₂<br> ・[Токсичность](nfpa_704.md) — второй класс (нетоксичен)<br> ![](f/fuel/h2o2_nfpa704.webp)|
|**Физические<br>св‑ва**|・Кинематическая вязкость — 1.245 ㎝²/с  (при 20 ℃)<br> ・Молярная масса — 34.01 г/моль<br> ・Плотность — 1 400 ㎏/m³<br> ・Состояние — жидкость<br> ・Энергия ионизации — 10.54 ± 0.01 эВ|
|**Термические<br>св‑ва**|・Давление пара — 5 ± 1 мм.рт.ст.<br> ・Т. плавления — −0.432 ℃, кипения — 150.2 ℃<br> ・Энтальпия образования — −136.11 кДж/моль|
|**Топливо**|・Fuel — combustion products — H₂O, O₂<br> ・Temper. comb. chamber, К (℃) — 500 ‑ 1 000 ℃|

Оба атома кислорода находятся в промежуточной степени окисления −1, что и обусловливает способность пероксидов выступать как в роли окислителей, так и восстановителей. Наиболее характерны для них окислительные свойства. При взаимодействии с сильными окислителями H₂O₂ выступает в роли восстановителя, окисляясь до атомарного кислорода.

H₂O₂ — неустойчивое соединение, легко и постоянно разлагается. При этом внутри ёмкостей для хранения повышается давление.

Благодаря своим сильным окислительным свойствам H₂O₂ нашёл широкое применение в быту и в промышленности, где используется, например, как отбеливатель на текстильном производстве и при изготовлении бумаги. Используется в аналитической химии, в качестве пенообразователя при производстве пористых материалов, в производстве дезинфицирующих и отбеливающих средств. В промышленности H₂O₂ также находит своё применение в качестве катализатора, гидрирующего агента, как эпоксидирующий агент при эпоксидировании олефинов.

Несмотря на то, что H₂O₂ нетоксичен, его концентрированные растворы при попадании на кожу, слизистые оболочки и в дыхательные пути вызывают ожоги. В больших концентрациях недостаточно чистый H₂O₂ может быть взрывоопасен. Опасен при приёме внутрь концентрированных растворов. Вызывает выраженные деструктивные изменения, сходные с действиями щелочей. Летальная доза 30 %‑го раствора H₂O₂ (пергидроля) — 50 ‑ 100 мл.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|
|**`Топливо:`**<br> [Кавитация](cavitation.md) ~~ [Мятый газ](exhsteam.md) ~~ [Нейтрализация КРТ](нейтрализация_крт.md)|

1. Docs:
   1. [Выжимка из 「Новости космонавтики 2014.12」 ❐](f/fuel/20141201_novosti_kosmonavtiki_h2o2.djvu)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Hydrogen_peroxide>
1. 1975.01.01 Двигательные установки на перекиси водорода для небольших спутников (<http://www.airbase.ru/modelling/rockets/res/trans/h2o2/whitehead.html>) — [archived ❐](f/archive/19750101_1.pdf) …
1. 2007.10.11 Перекись водорода (<http://mosgird.ru/204/11/002.htm>) — [archived ❐](f/archive/20071011_1.pdf) …


## The End

end of file
